\documentclass{beamer}
\usepackage{../typesetting/styles/slide-zh}

\setCJKmainfont{STSong}
\setCJKsansfont{Kaiti SC}  % Better sans-serif font for Chinese
\setCJKmonofont{STFangsong}  % Better monospace font for Chinese

% Document information
\title{\red{重生之我是审稿人}}
\subtitle{换位解读-审稿意见}
\author{向嘉豪}
% \institute{机构名称}
\date{\today}

\begin{document}

% Title frame
\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

% Outline frame
\begin{frame}{大纲}
  \tableofcontents
\end{frame}

% Introduction
\section{今天要写个审稿意见}
\begin{frame}{今天要写个审稿意见}
  \large
  当审稿人第一次打开你的稿件时，内心的小剧场可能是这样的：

  \vspace{0.5em}
  \red{“又来一篇新稿子，今天能不能早点下班就看它了！”}

  \vspace{0.5em}
  \blue{“标题看起来还挺有意思，希望不是标题党。”}

  \vspace{0.5em}
  \green{“摘要先来一眼，嗯……这到底在说啥？我是不是还没喝咖啡？”}

  \vspace{0.5em}
  \red{“公式好多，图片也不少，作者是不是想用视觉冲击让我晕头转向？”}

  \vspace{0.5em}
  \blue{“先别急着下结论，翻到结论部分看看作者到底想表达什么。”}

  \vspace{0.5em}
  \green{“参考文献这么多，看来作者很努力地‘致敬’了同行。”}
\end{frame}

\begin{frame}{今天要写个审稿意见：启示}
  \large
  总之，审稿人面对稿件时，既有期待，也有疑惑，偶尔还会有点小吐槽。\par
  \vspace{1em}
  \red{理解他们的心理活动，有助于我们更好地“对症下药”，写出让审稿人会心一笑的回复！}\par
  \vspace{1em}
  所以，写回复时不妨多站在审稿人的角度，提前“剧透”他们的疑问和关注点，\blue{用心沟通，效果加倍！}
\end{frame}

% Special boxes
\section{看不太懂稿件怎么写}
\begin{frame}{看不太懂稿件怎么写}
  \large
  有时候，审稿人面对一篇“高深莫测”的稿件，内心可能是这样的：

  \vspace{0.5em}
  \red{“这是什么新名词？我是不是打开了假论文？”}

  \vspace{0.5em}
  \blue{“作者的逻辑跳跃有点大，感觉像在坐过山车。”}

  \vspace{0.5em}
  \green{“是不是我太久没学习了，还是这领域真的太前沿？”}

  \vspace{0.5em}
  \red{“看了三遍摘要，还是没明白核心创新点在哪……”}

  \vspace{0.5em}
  \blue{“要不要去查查参考文献，看看别人是不是也这么写？”}

  \vspace{1em}
  面对“看不太懂”的稿件，审稿人往往会\blue{反复阅读}、\green{查资料}，甚至怀疑人生。此时，\red{清晰的表达}和\blue{友好的结构}，就是作者送给审稿人的最大温暖！
\end{frame}

\begin{frame}{看不太懂稿件怎么写：意见与回复}
  \large
  当审稿人真的“看不懂”时，评论可能会这样写：

  \vspace{0.5em}
  \red{“本稿部分内容表述不够清晰，建议作者进一步解释相关概念和方法。”}

  \vspace{0.5em}
  \blue{“论文结构略显跳跃，建议理顺逻辑关系，便于读者理解。”}

  \vspace{1em}
  这时，作为作者，我们可以这样机智回应：

  \vspace{0.5em}
  \green{“感谢审稿人的宝贵意见！我们已对相关部分进行了详细补充和澄清，并优化了论文结构，使逻辑更加清晰。”}

  \vspace{1em}
  \blue{只要态度诚恳，表达清楚，‘看不懂’也能变‘秒懂’！}
\end{frame}

% Math example
\section{同行稿件要好好看看}
\begin{frame}{同行稿件要好好看看}
  \large
  当审稿人发现稿件和自己研究方向“撞车”时，内心戏格外丰富：

  \vspace{0.5em}
  \red{“咦，这不是我去年刚发的那个点子吗？”}

  \vspace{0.5em}
  \blue{“作者引用了我的论文，心情不错，先给个好评！”}

  \vspace{0.5em}
  \green{“不过，和我的方法比起来，这里是不是还可以更完善？”}

  \vspace{0.5em}
  \red{“同行的工作要仔细看，既要公正，也要专业，不能‘护犊子’。”}

  \vspace{1em}
  面对同行稿件，审稿人会\blue{格外认真}，既要肯定创新，也会“鸡蛋里挑骨头”。所以，\red{充分引用相关工作}、\blue{诚恳承认不足}，是赢得同行好感的秘诀！
\end{frame}

\begin{frame}{同行稿件要好好看看：意见与回复}
  \large
  审稿人常见评论：

  \vspace{0.5em}
  \red{“建议作者补充与已有工作的对比，突出本稿创新点。”}

  \vspace{0.5em}
  \blue{“部分方法与文献[XX]类似，请详细说明区别与改进。”}

  \vspace{1em}
  作者可以这样回应：

  \vspace{0.5em}
  \green{“感谢审稿人的建议！我们已补充与相关工作的详细对比，并在X节突出本稿的创新与改进之处。”}

  \vspace{1em}
  \blue{同行是最严格的考官，也是最懂你的观众。用心对比，坦诚交流，同行也会为你点赞！}
\end{frame}

% Thank you slide
\begin{frame}
  \centering
  \LARGE 谢谢

\end{frame}

\end{document}
